%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Minimum localement global]
Soit $f$ une fonction convexe sur $I$, et $x_0\in I$.
\begin{enumerate}
\item On suppose que $f$ admet un minimum local en $x_0$. Montrer qu'il s'agit d'un minimum global.
\item On suppose que $f$ est dérivable sur $I$ et que $x_0$ est un point critique (c'est-à-dire $x_0$ n'est pas une extrémité de $I$ et $f'(x_0)=0$). Montrer que $f$ admet un minimum global en $x_0$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On suppose que $f$ admet un minimum local en $x_0$. Ainsi, il existe un intervalle $J$ tel que, pour tout $x\in J$, $f(x)\geq f(x_0)$.
	
	Soit alors $x\in I$ quelconque, différent de $x_0$. 
	\begin{itemize}
		\item Premier cas : $x>x_0$. Il existe un réel $y\in J$ tel que $x_0<y<x$. L'inégalité des trois pentes (ou la croissance du taux d'accroissement) nous donne :
	\[ \frac{f(y)-f(x_0)}{y-x_0} \leq \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \]
	Or $f(y)-f(x_0) \geq 0$ (minimum local sur $J)$, et $y-x_0\geq 0$ par hypothèse. Donc par quotient \[ \frac{f(y)-f(x_0)}{y-x_0} \geq 0 \]
	et donc \[ \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \geq 0. \]
	Puisque $x-x_0>0$, on en déduit que $f(x)-f(x_0)\geq 0$, soit $f(x)\geq f(x_0)$.
		\item Premier cas : $x<x_0$. Il existe un réel $y\in J$ tel que $x<y<x_0$. L'inégalité des trois pentes (ou la croissance du taux d'accroissement) nous donne :
	\[ \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \leq \frac{f(y)-f(x_0)}{y-x_0} \]
	Or $f(y)-f(x_0) \geq 0$ (minimum local sur $J)$, et $y-x_0\leq 0$ par hypothèse. Donc par quotient \[ \frac{f(y)-f(x_0)}{y-x_0} \leq 0 \]
	et donc \[ \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \leq  0. \]
	Puisque $x-x_0<0$, on en déduit que $f(x)-f(x_0)\geq 0$, soit $f(x)\geq f(x_0)$.
	\end{itemize}
	On a donc démontré que, pour tout $x\in I$, $f(x)\geq f(x_0)$ : $f$ admet bien un maximum global en $x_0$ sur $I$.
	\item $f$ est dérivable : on peut utiliser la définition avec les tangentes. $f$ est convexe, donc la courbe représentative de $f$ est au-dessus de ses tangentes, et donc entre autre de sa tangente en $x_0$ :
	\begin{align*}
	 \forall x\in I,\quad f(x)\geq f'(x_0)(x-x_0)+f(x_0)=f(x_0) \text{ car }f'(x_0)=0.	
	\end{align*}
	Ainsi, $f$ admet un minimum global en $x_0$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
